{
    "question": "Kapan pertama kali wayang kulit diciptakan\u200b",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Adapun wayang kulit tertua yang pernah ditemukan diperkirakan berasal dari abad ke 2 Masehi</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>semoga membantu</p>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "14-berikut-ini-adalah-jenis-kritik-karya-seni-yang-disampaikan-o-242",
            "question": "14. Berikut ini adalah jenis kritik karya seni yang disampaikan oleh Feldman (1967), kecuali    A. Kritik populer.\r\nB. Kritik jurnalistik\r\nC. Kritik keilmuan.\r\nD. Kritik pendidikan.\r\nE. Kritik kebudayaan.\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>e</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>karrna kritik kebudayaan memiliki jenis karya </p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-contoh-nama-tari-kuat-719",
            "question": "Sebutkan contoh nama tari kuat\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p> tari khas jawa tengah</p><p></p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>itu <strong>t</strong><strong>a</strong><strong>r</strong><strong>i</strong><strong> </strong><strong>y</strong><strong>a</strong><strong>n</strong><strong>g</strong><strong> </strong><strong>s</strong><strong>a</strong><strong>n</strong><strong>g</strong><strong>a</strong><strong>t</strong><strong> </strong><strong>k</strong><strong>u</strong><strong>a</strong><strong>t</strong></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "nada-yang-digunakan-dalam-tangga-pentatonik-berjumlah-195",
            "question": "Nada yang digunakan dalam tangga pentatonik berjumlah\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>7nada do,re,mi,fa,so,la,si</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>semoga bermanfaat</p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>5 nada</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>Skala pentatonik atau tangga nada pentatonik adalah suatu skala dalam musik dengan lima not per oktaf.</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "dalam-ilmu-filsafat-seni-memiliki-persoalan-persoalan-yang-berka-949",
            "question": "Dalam ilmu filsafat, seni memiliki persoalan-persoalan yang berkaitan dengan estetika yaitu\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>1.  Nilai Estetika (Aesthetic Value)</p><p>2. Pengalaman Estetis (Aesthetic Experience)</p><p>3. Perilaku Orang yang Mencipta</p><p>4. Seni</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>1. Nilai Estetika (Aesthetic Value)</p><p>Nilai adalah ukuran derajat tinggi-rendah atau kadar yang dapat diperhatikan, diteliti atau dihayati dalam berbagai objek yang bersifat fisik maupun abstrak. Nilai seni dan nilai estetis sangat sulit dibedakan dan dipisahkan, karena keduanya menyangkut psikologi seni dan filsafat seni, dan ada di dalam \"dunia\" yang sama yakni di dalam karya seni.</p><p>Menurut Immanuel Kant (seorang penggagas aliran kritisisme dalam tradisi filsafat) mengatakan bahwa nilai estetis terbagi menjadi dua, yaitu: pertama, nilai estetis atau nilai murni. Oleh karena nilainya murni, maka bila ada keindahan, dikatakan keindahan murni. Keindahan nilai estetis murni ini terdapat pada garis, bentuk, warna dalam seni rupa. Gerak, tempo, irama dalam seni tari. Suara, metrum, irama dalam seni musik. Dialog, gerak dalam seni drama. Kedua, nilai ekstra estetis atau nilai tambahan. Nilai ekstra estetis (nilai luar estetis) yang merupakan nilai tambahan terdapat pada bentuk-bentuk manusia, alam, dan binatang. Sedangkan nilai seni terdiri dari: nilai intrinsik dan nilai ekstrinsik, nilai musikal, nilai makna.</p><p></p><p>2. Pengalaman Estetis (Aesthetic Experience)</p><p>Dalam menikmati karya seni, ada dua kategori, yaitu: pengalaman artistik dan pengalaman estetik. Pengalaman artistik adalah pengalaman seni yang terjadi dalam proses penciptaan karya seni. Pengalaman ini dirasakan oleh seniman atau pencipta seni pada saat melakukan aktifitas artistik. Sedangkan pengalaman estetik adalah pengalaman yang dirasakan oleh penikmat terhadap karya estetik (keindahan). Konteksnya bisa ditujukan untuk penikmat karya seni dan keindahan alam.</p><p>Pengalaman estetik terhadap benda seni dan alam adalah dua pengalaman yang berbeda tanggapan estetiknya. Kant dan beberapa filsuf lain menandaskan bahwa pengalaman estetik bersifat tanpa pamrih, manusia tidak mencari keuntungan, tidak terdorong pertimbangan praktis.</p><p>Pengalaman estetik terhadap alam dan karya seni merupakan dua pengalaman yang berbeda tanggapan estetiknya, karena keindahan alam dan karya</p><p>Pengalaman religius dalam beberapa gejala menampakkan diri sebagai (mirip dengan) pengalaman estetis, tetapi terdapat perbedaan yang terletak pada suatu dorongan atau dinamisme yang termuat dalam pengalaman religius yaitu ke arah yang transenden. (lihat Mudji Sutrisno &amp; Crist Verhaak, Estetika: Filsafat Keindahan, Kanisius, Yogyakarta, 1993).</p><p></p><p>3. Perilaku Orang yang Mencipta</p><p>Seniman berusaha mengkomunikasikan idenya lewat benda-benda seni kepada publik. Publik yang menikmati dan menilai karya seni tersebut akan memberikan nilai-nilai. Pikiran para seniman tidak selalu bersifat abstrak dalam menuangkan idenya.</p><p></p><p>4. Seni</p><p>Dalam kehidupan manusia, tidak satu pun yang tak dapat diungkapkan dalam seni, baik yang bersifat murni maupun yang bersifat rohani. Dengan bertolak dari suatu pernyataan bahwa seni adalah penampilan (representation) dan bukan kenyataan (reality), maka seniman dapat mengatasi banyak hal, termasuk kengerian dalam hal apapun, secara moral atau fisik, agar kita dapat menampilkan subjek itu. Apa yang tidak menyenangkan ini bermacam-macam, seperti apa yang dirasakan mendekati kematian, kegelapan pikiran, kesulitan, hasil pendidikan yang sangat kompleks; kebuasan, nafsu kotor, kekejaman, yang secara tersembunyi ada pada setiap manusia. Dari semua fase kehidupan ini dapat mendorong pengalaman estetis, sehingga menghasilkan bentuk yang menarik. Seniman juga dapat mengemukakan suatu bahan pikiran tertentu, renungan atau ajaran tertentu bagi para publiknya. Bila objek seni terdiri dari unsur seni itu sendiri secara murni, maka seniman dapat menampilkan karyanya melalui unsur-unsur tersebut. seni memiliki karakteristik yang tidak sama.</p><p></p><p>maaf kalau salah</p><p>semoga bermanfaat</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "siapakah-pembuat-karya-lukisan-monalisadan-tahun-berapakah-pembu-327",
            "question": "Siapakah pembuat karya lukisan Monalisa,dan tahun berapakah pembuatan lukisan tersebut\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Lukisan\u00a0terkenal \"Mona Lisa,\" juga dikenal sebagai \"La Gioconda,\" diciptakan oleh Leonardo da Vinci antara\u00a0tahun\u00a01503 dan 1506 di Florence, Italia. Seorang detektif seni mengatakan Leonardo Da Vinci menggunakan model wanita dan pria untuk\u00a0membuat Mona Lisa.</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>Maaf kalo salah yaa</p><p>moga bermanfaat :)</p><p></p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>diciptakan oleh Leonardo da Vinci antara tahun 1503 dan 1506 di Florence, Italia </p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "alat-untuk-menenun-adalah-490",
            "question": "Alat untuk menenun adalah\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p> </p><p>Gedogan adalah nama alat untuk menenun. Selain gedogan, terdapat seperangkat alat lainnya yang diperlukan yang di antaranya adalah: pajal, kluntungan benang, undar jantra, pamanen, dan teropong.</p><p> </p><p></p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>gedogan </p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>maap kalo salah</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "posisi-selonjor-kedua-tangan-bergerak-lurus-ke-arah-jari-kaki-lal-183",
            "question": "Posisi selonjor kedua tangan bergerak lurus ke arah jari kaki lalu bergerak lurus ke arah perut badan membungkuk saat tangan ke depan dan tegak saat tangan bergerak ke arah perut deskripsi di atas adalah salah satu gerakan tarian yang berasal dari Sulawesi Tengah yang disebut dengan gerakan    Tolong ya kak di pake buat hari ini soal nya bates jam 22.00",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>gerakan menenun </p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>Tari Pontanu merupakan tari tradisional yang berasal dari Donggala, Sulawesi Tengah. Pada umumnya, tarian ini diperankan oleh para wanita dengan gerakan yang menggambarkan aktivitas menenun Sarung Donggala. Pontanu diambil dari bahasa setempat yang berarti menenun.</p><p></p><p>Oleh karenanya, sesuai dengan nama tarian tersebut tari ini dimaknai sebagai wujud apresiasi terhadap penenun sarung di daerah Donggala. Selain itu, tarian ini juga berfungsi untuk memperkenalkan kain sarung yang menjadi khas daerah Donggala kepada masyarakat.</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "1-jenis-alat-music-dibawah-ini-yang-dimainkan-dengan-cara-diketo-798",
            "question": "1. Jenis alat music dibawah ini yang dimainkan dengan\r\ncara diketok/dipukul adalah...\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p> 1. Gendang</p><p>2. Ana&#039; Becing / Ana&#039; Baccing. </p><p>3 .Marawis</p><p>4. Kecrek. ...</p><p>5 Talempong / Bonang Minang.</p><p>6. Aguang / Gong Minang.</p><p>7. Kolintang</p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p>gendang,gong, kompang,rebana dan gamelan</p><p></p><p></p><p></p><ul><li>maaf klo salah:)</li></ul><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "3rumah-panjang-merupakan-rumah-adat-asumatera-barat-bsumate-476",
            "question": "3.rumah panjang merupakan rumah adat...    a.sumatera barat \r\nb.sumatera selatan\r\nc.Sulawesi selatan \r\nd.Kalimantan barat\r\ne.Kalimantan timur\r\n\r\n4.Berikut ini yang bukan merupakan bahan lunak buatan adalah...\r\na.Gips\r\nb.bubur kertas\r\nc.lilin\r\nd.spons\r\ne.kulit\r\n\r\n5.teknik anyaman dan teknik temple atau sambung biasanya digunakan dalam kerajinan....\r\na.kayu\r\nb.serat kaca\r\nc.eceng gondok\r\nd.bambu\r\ne.rotan\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>3.D.kalimantan barat</p><p>4.E.kulit</p><p>5.E.rotan</p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>3. d,Kalimatan barat</p><p>4. e,Kulit</p><p>5. e.Rotan</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "indonesia-mempunyai-sumber-daya-daya-alam-yang-sangat-melimpah-me-175",
            "question": "Indonesia mempunyai sumber daya daya alam yang sangat melimpah menurut jenisnya sumber daya alam dibedakan menjadi dua yaitu sumber daya alam titik-titik dan titik-titik \u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>sumber daya alam hayati dan nonhayati</p><p></p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p><strong>maaf kalau salah</strong></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}